政府規管數據才真正殺死科技股（石先生）

#DeleteFacebook 這個話題一時之間在 Facebook 上熱議，但估計又是一剎那的口號，大家很快又會在 Facebook 上分享日常生活，但手持 Facebook 或其他科技股股票的朋友可不是這樣想，他們想的不是自己的個人資料有沒有被人拿來分析，而是接下來 Facebook 或其他科技股會否受這次 Cambridge Analytica 事件影響，與美好的日子說再見。

看一下來龍去脈，問題不單是 Facebook 的保安做不好，也不能簡單把它歸究於 Facebook 任由第三方 App 獲取用戶 Like、心情、讚好等數據的問題，而是用戶對於分享這個行為被分析、標籤並可能被影響而不滿。（題外話：相類似的 profiling 其實早就有，說白了只是大家輸打贏要）

有人說這次 Cambridge Analytica 事件將導致科技公司未來在私隱與保安上需要大幅增加開支影響未來發展，像近年被吹棒的 FAANG 很可能首當其衝。唯事實上 FAANG 各家領域不同，碰上相同私隱問題的可能性相對低，反而更應該擔心的是各地政府會否改變近年流行的 Open Data 政策。

科技界近年與廣告界最密切的合作是 Targeting Ads，對不同的人投放有針對性的廣告。這務必需要針對人進行 profiling，而 profiling 又必需獲取人的數據。世界各地政府對數據的監管一直以來沒有太在意，所以科技界與廣告界想到就能做，沒有太複雜的限制，像這次 Cambridge Analytica 獲取數據後進行分析，並沒有直接違反法例。

不過這次 Cambridge Analytica 事件牽涉到政治，各地政府未來會否以此為契機規管各種數據、分析與宣傳才是關鍵。如果各地政府把科技界講了很多年的 Open Data 封銷起來，那麼科技界才真真正正的受到威脅，否則增加保案、私隱等開支並不能動搖科技公司在市場上的優勢。